\newcommand{\activity}{\cukeyword{activity}}
\newcommand{\topic}{\cukeyword{topic}}
\newcommand{\PI}{\cukeyword{PI}}
\newcommand{\TZ}{\cukeyword{TZ}}
\newcommand{\followers}{\cukeyword{followers}}
\newcommand{\following}{\cukeyword{following}}
\newcommand{\FOV}{\cukeyword{FOV}}
\newcommand{\dtag}{\cukeyword{dtag}}
\newcommand{\attach}{\cukeyword{attachment}}
\newcommand{\twt}{\cukeyword{tweet}}
\newcommand{\retwt}{\cukeyword{retweet}}
\newcommand{\lika}{\cukeyword{likability}}
\newcommand{\disla}{\cukeyword{dislikability}}
\newcommand{\interest}{\cukeyword{interest}}

\section{Modellazione}
\label{sec:model}
Per la creazione del modello deriviamo delle costanti che saranno
sempre vere:

\begin{description}
  \item[Fasi Temporali (FT)] Dividiamo la giornata in 12 fasi che 
    rappresentano 2 ore l'una in cui ogni utente ha un personale
    valore di \activity{} che rappresenta il suo utilizzo di Twitter.
    Tali fasi sono cos\`i suddivise:
    \begin{itemize}
      \item 4 fasi con \activity{} pari a 0 corrispondente a 8
      ore di sonno, ovvero la quantit\`a consigliata (e quasi mai 
      rispettata).
      \item 4 fasi con \activity{} bassa, corrispondente a 8 ore di 
      lavoro
      \item 4 fasi con \activity{} elevata che rappresenta 8 ore di 
      tempo libero in cui l'utente ha una attivit\`a maggiore su 
      Twitter
    \end{itemize} 
    Al momento ignoramo il weekend, ma cercheremo di definirlo e 
     implementarlo nelle prossime versioni.
     \SC{definire BASSA e ELEVATA attivit\`a}
  \item[Topic] ovvero i possibili argomenti di interesse esistenti 
    nel modello perci\`o abbiamo una lista \topic{} 
    $ = (t_1, \dots , t_n) $ definiti a priori e immutabili. 
    Non vengono mai utilizzati direttamente, ma vengono utilizzati 
    come indici di riferimento dunque non \`e necessario 
    implementarli realmente.
\end{description}



\subsection{Utenti}
\label{subsec:users}
Gli utenti sono rappresentati dai nodi della rete. Vediamo ora dunque
in che modo viene generato ogni nodo:

\begin{description}
  \item[Personal Interest (PI)] \`e una lista \PI{} 
    $=(p_1, \dots, p_n)$ dove $p_i \in [0, 1]$ 
    \SC{valutare inclusione degli estremi}
    indica la probabilit\`a di interesse del nodo rispetto al 
    \topic{} $i$ generata casualmente. Al momento tale valore \`e immutabile.
    \SC{modellare valore variabile}
  \item[Timezone (TZ)] ovvero una lista \TZ{} $=(tz_1, \dots, tz_12) $
  dove i $tz_i$ sono generati in accordo con le \textbf{FT} generati 
  come segue:
  \begin{itemize}
    \item Genero $1\leq i \leq 12$ casualmente
    \item Imposto le ore di sonno $tz_j = 0$ per $j = i, \dots , i+3$
    \item Imposto le ore di lavoro $tz_j$ = bassa \activity{} per 
      $j = i+4, \dots , i+7$ \SC{definire}
    \item Imposto le ore di tempo libero $tz_j$ = alta \activity{}
      per $j = i+8, \dots , i+11$ \SC{definire}
  \end{itemize}
  Tutte le precedenti operazioni di indici sono da considerarsi 
  $mod \quad 12$.
\end{description}

Per poter fare operazioni sugli utenti abbiamo inoltre bisogno delle 
seguenti definizioni:

\begin{description}
  \item[Followers] per ogni utente U definiamo come \followers{}(U) 
  l'insieme dei followers di U.
  \item[Following] similmente \following{}(U) indica
  l'insieme degli utenti seguiti da U.
  \item[Direct TAG (dtag)] \dtag{}(U) \`e l'insieme dei tweets che
  contengo un tag all'utente U. Sar\'a spiegato meglio nella sezione
  riguardante i tweet [\ref{subsec:social}].
  \item[Interessi] per ogni utente U \interest{}(U) \`e l'insieme
  dei \topic{} che interessano a U.
  \item[Field Of View (FOV)] \FOV{}(U) rappresenta l'insieme dei
  delle notizie visualizzate dall'utente U, con 
  \FOV{} $\subseteq$ \following{}(U) $\cup$ \dtag{}(U)
  Questo insieme \`e definito sia per una questione
  computazionale, ma anche per un motivo reale in quanto \`e 
  difficile che un utente nell'arco della giornata riesca a vedere
  tutti i tweets e i retweets degli utenti che segue e i tweet che
  in cui risulta direttamente \textit{taggato}. Questa affermazione
  diventa sempre pi\`u ragionevole al crescere della popolarit\`a 
  di un utente.
  
\end{description}

Le relazioni tra gli utenti sono descritti dagli archi tra di essi.
\begin{description}
  \item[Edges] un arco tra due utenti $U_1$ e $U_2$, scritto come
  $(U_1 ,U_2)$ rappresenta la relazione di following tra il primo 
  ed il secondo. Di conseguenza, ovviamente, 
  risulta che $U_1 \in $  \followers{}($U_2$) e simmetricamente
   $U_2 \in $  \following{}($U_1$)
   \item[Attachment] ad un arco $e_j \in U\times U$ \`e associato un 
   valore \attach{}($U_1, U_2$) $ \in [0,1]$ che rappresenta l' 
   \textit{attaccamento} di $U_1$ a $U_2$, pi\`u questo valore si 
   avvicina a 0 pi\`u la probabilit\`a che $U_1$ smetta di seguire
   $U_2$ aumenta e viceversa. Quando il nodo viene creato il valore
   di \attach{} \`e relativamente alto ($\sim 0.8$) in quanto ci si 
   aspetta che un utente non smetta di seguire un altro utente
   poco dopo aver iniziato a seguirlo.
\end{description}

\subsection{Probabilit\`a}
\label{subsec:prob}

In tutto il modello sono definite globalmente le 
probabilit\`a di compiere una determinata azione.

\begin{description}
  \item[Tweet] ogni utente U ad ogni tempo T ha la possibilit\`a
  di creare un tweet secondo la seguente probabilit\`a:
  \begin{equation*}
    P_{tweet} = \alpha PI(T) followers(U)
  \end{equation*}
  Questo perch\`e ci si aspetta che un utente popolare sia pi\`u 
  attivo di uno sconosciuto, per mantenere il suo livello di 
  popolarit\`a.
  \item[Retweet] similmente al precedente un utente U al tempo T
  ha una possibilit\`a di effettuare un retweet come:
    \begin{equation*}
        P_{tweet} = \beta PI(T) followers(U)
    \end{equation*}
    Risulta da valutare la possibilit\`a che un utente possa fare 
    pi\`u  retweet rispetto al numero dei tweet, in quanto essa \`e
    un'operazione decisamente meno impegnativa e perci\`o,
    ,intuitivamente,
    con una pi\`u elevata probabilit\`a di accadere.
  \item[Tag] ogni tweet ha una possibilit\`a di contenere un tag 
  diretto ad un altro utente V con probabilit\`a
  \begin{equation*}
    P_{tweet} = \gamma follower(U) followers(V)
  \end{equation*} 
  Ovvero ci si aspetta che il \dtag{} sia proporzionale alla 
  popolarit\`a di entrambi gli utenti coinvolti.
\end{description}

\subsection{Attivit\`a sociali}
\label{subsec:social}

Per prima cosa definiamo gli oggetti che riguardano le attivit\`a 
sociali:

\begin{description}
  \item[Tweet] Il tweet dell'utente U al tempo T \`e definito come
  \twt{}(U,T) = ($j$, \lika{}, \disla{}, \dtag, U) dove:
  \begin{itemize}
    \item $j$ \`e il \topic{} su cui il tweet verte
    \item \lika{} $\in [0,1]$ indica la probabilit\`a di quanto
    il tweet possa piacere agli utenti a cui interessa il 
    \topic{} $j$. 
    \item \disla{} rappresenta la probabilit\`a di quanto il tweet 
    possa non piacere a chi non \`e interessato all'argomento
    \item \dtag{} indica l'utente V taggato nel tweet. Tale valore 
    pu\`o anche essere nullo.
    \item U \`e l'utente che ha effettuato il tweet. 
    Necessario per l'implementazione.
  \end{itemize}
  \item[Retweet] Il retweet effettuato dall'utente U al tempo T
  del tweet di V al tempo $\overline{T}$, definito come:
  \retwt{}(U, T) = \twt{}(V, $\overline{T}$)
\end{description}

In base agli oggetti definiti in precedenza possiamo definire le 
azioni di:

\begin{description}
  \item[Post] Nel momento in cui l'utente U \`e abilitato alla 
  creazione di un tweet allora viene generato casualmente un 
  \topic{} $j$ su cui verter\`a il tweet in modo tale che un topic 
  di interesse per U sia selezionato con maggiore probabilit\`a.
  Una volta scelto il topic $j$:
  \begin{itemize}
    \item se $j$ \`e di interesse per U (U.\PI{}($j$) $\geq 0.5$)
     allora il \twt{} risultante
    avr\`a una \lika{} elevata mentre la \disla{} sar\`a casuale.
    \item viceversa il \twt{} generato avr\`a una \disla{} alta ed
    una \lika{} casuale.
  \end{itemize}
  \item[Unfollow] Un utente U pu\`o decidere di smettere di seguire 
  un utente V, grazie alla variabile \attach{} che li lega, e 
  all'ultimo \twt{} di V con probabilit\`a 
  \begin{equation*}
    P_{unfollow}(U, V) = P(dislakability|attachment)
  \end{equation*}
  Nel caso in cui U decida di continuare a seguire V allora 
  \attach{}(U,V) = $P_{unfollow}(U, V)$ aggiornando dunque la
  probabilit\`a di unfollow a quella appena calcolata.
  Risulta dunque che la probabilit\`a di unfollow dipende solo dallo 
  stato precedente di \attach{}. \SC{Hidden Markov Model?}
  \item[Follow] Esistono diversi tipi di possibili modalit\`a di 
  following:
    \begin{description}
      \item[By Retweet (BR)] By retweet Ancora da definire. 
      Probabilit\`a simmetrica a \textbf{Unfollow}. \SC{definire}
      \item[Outside Factor (OF)] avviene quando un utente U comincia
      a seguire un nodo V per fattori esterni al Social Network, 
      quali ad esempio nuova amicizia nella vita reale, nuovo
      follow su altri mezzi di comunicazioni online, ecc.
      \SC{prob da definire}
      \item[Active Search (AS)] un utente U ricerca un qualunque 
      altro utente V tramite la rete sociale anche se non ha 
      collegamenti con esso. Tale ricerca ha senso secondo il
      modello di omofilia \SC{definire}.
       
    \end{description}
\end{description}